% -*- coding: utf-8 -*-
\section{Bitcoinの流通}\label{sec:circulation}
%Bitcoinのような革新的な技術はなかなか理解されないものである．
%世界に破壊的な影響を及ぼした，活版印刷や電気のような技術ですら，発明された当初は人々の理解を得られず，世の中にそれらの技術が受け入れられるまでには長い時間を要した．
%技術そのものが直接誰かの役に立つということはあまりなく，誰かが技術を実用化することによって初めて技術は人の役に立つと言えるのである．
%Bitcoinもまた，そのような技術体系の一つだと言える．

Bitcoinは先進的な技術であるが故に，従来の通貨や電子マネーと重なる部分もあれば，重ならない部分もある．
なぜならbitcoinは暗号通貨\footnote{仮想通貨，デジタル通貨とも呼ばれる．}と呼ばれる全く新しい概念に属しているからだ．
Bitcoinはあまりに従来の概念からかけ離れているから，我々はうまくbitcoinについて理解することができない．
これがbitcoinの理解が進まない理由の一つである．
%Bitcoinは目に見えないし，しかも一般に広まっていないこともあいまって，量
%子力学のように，ふわふわしていて捉えどころが無い．

そのような状況の中にあっても，漠然と「bitcoinはお金のようなもの」だということは分かる，という人は多いだろう．
これが一般的な理解だと言ってもよいし，この理解は十分正しい．
だからこそ，「詐欺ではないか」とか「儲かるのか」という声が出るのだ．
そしてこの「お金のようなもの」についての疑問の中で最も基本的なものは，「誰が発行していて」「どのように流通しているのか」という点ではないだろうか．

Bitcoinは日本円や電子マネーとは異なるかたちで発行され流通する．
この節ではbitcoinがどのように流通するのかについて，日本円や電子マネーと対比させつつ解説する．
Bitcoinの発行については，第\ref{sec:settlement}節で解説する．

% 発行と流通とでは流通のほうが身近であるから，こちらから解説する．
Bitcoinは暗号通貨と呼ばれる概念に属していると先程述べたが，暗号通貨は「通貨」という名前でありながら通貨とは異なる特徴を持つ場合がある．
Bitcoinの発行と流通の仕組みは，まさに従来の通貨とは異なっており，普段手にするような通貨のイメージでは捉えにくい．
したがってできるだけ身近な状況を出発点としてbitcoinの仕組みを解説していきたい．
「流通」には消費者の支払いという身近な状況も含まれているから，発行と流通とでは流通のほうが理解しやすいだろう．
したがって，ここではbitcoinの流通について見ていくことにする．

% 流通とは所有権の移転である．この移動のメカニズムを確認し，理解しよう．
ひとくちに「流通」と言っても具体的なイメージが湧きにくい．そもそもお金の流通とは何なのだろう．
そもそも，流通は「流れて通る」と書く．「金は天下の回り物」と言うように，お金は人から人へと渡り歩いていく．
この人から人への所有権の移転が\ruby{{連綿}}{れんめん}と続くところ，まさにお金は天下を回るといえる．
このことをお金が流通すると言っても違和感は無いだろう．
つまりお金の流通とは，ミクロ的には人から人へとお金の所有権が移転する事なのである．
したがって，人から人へのお金，そしてbitcoinの移動がどのように行われるかについて見ていくことで，bitcoinの流通を理解していこう．

\subsection{それぞれ異なる，お金の移動}
% 復習しよう．
Bitcoinの移動について見る前に，まずは馴染みのある「お金」が移動する様子を復習してみる．

% 現金では手渡しで所有権が移動する．
日本円で何か財を購入したいとする．
あなたは代金分の通貨を相手方に渡し，相手方から財を受け取る．
財の所有権を得る代わりに，代金分の通貨の所有権を相手に譲ったわけである．

% 電子マネーでは運営会社が後から裏付けとなる資産を移動させる．
比較のために，前払い式\footnote{前もって電子マネーにお金をチャージしておく方式．}の電子マネーで何か財を購入する場合についても考えてみよう．
まずあなたは電子マネー機能が搭載されたICカードを受信機にかざす．
ICカードに記録されている情報と，電子マネーの運営会社が持つデータベースに記録されている情報とで，あなたが本当に代金を電子マネーにチャージして持っているかが照合される．
これが確かめられたら，店舗の端末は電子マネーの運営会社に代金の支払いを請求する．
するとICカードと電子マネーの運営会社のデータベースに購入情報が記録され，残高の記録が減少し，店舗の端末は支払いが完了した事を店員に通知する．
これを見た店員は安心して財を引き渡す．
財の所有権を得る代わりに，代金分の電子マネーの残高を減少させたのである．

% 電子マネーは一種の信用「にもとづく」取引である．
さて，電子マネーで買い物した場合には実際は店舗は代金を受け取っていない．
実は店舗は電子マネーの運営会社から電子マネー分の代金を後から受け取るのである．
これはクレジットカードのそれと同様に，信用にもとづいた後払いの取引が行なわれているといえる．

% 銀行では帳簿上の残高が変動することによって送金手続きが行なわれる．
% REVIEW: 表現「着金人」は正確か？
銀行口座同士の取引，つまり銀行振込で行う買い物についても考えてみよう．
ここでは簡単のために同じ銀行の口座間で振り込みをしている事にしよう．
あなたは「通帳と印鑑」「IDとパスワード」などによって口座の持ち主であることを証明し，どの口座に振り込むか(振込先口座)を指定して振込を銀行に依頼する．
銀行は，自社が保管している帳簿のうち送金人(あなた)と\ruby{{着金人}}{ちゃっきんにん}(売り手)との双方の残高の記録を\ulinej{書き換える}\footnote{異なる銀行の口座同士での送金については後程触れる．}．
あなたの口座の残高は減少し，売り手の口座の残高が増加する．
これで代金が移動したことになる．
売り手は，通帳を確認する事で銀行口座に代金が振り込まれた事を確認できる．
銀行が保管する帳簿には誰が誰に幾ら振り込んだのかが記録されており，そのうちの自分の口座に関わる取引が自分の通帳に記録されるから，通帳を記帳し，その内容さえ見ればよいというわけである．

\subsection{決済を追記していくbitcoinのモデル}
% Bitcoinも帳簿のような概念を使用する．
% TODO: どこで後述するのか章番号などをコマンドで記載する．
\label{sec:bitcoin-model}
Bitcoinは，送金のやりとりをおおむね銀行振込と同じ手法で記録する．
あなたは送金先口座を指定してbitcoinシステムに送金を依頼する．
Bitcoinシステムはあなたが口座の持ち主である事を一連の手順で確認する\footnote{Bitcoinの所有権を移動する場合においても，銀行振込と同様に自分が口座の持ち主である事を証明するための一連の手続きを行うが，説明の都合上ここでは解説せずに後述する．}と，帳簿に送金の記録を\ulinej{追記する}．
帳簿は誰でも見ることができるようになっており，売り手はこの帳簿を\ruby{検}{あらた}め，このうち自分の口座に宛てられた送金記録を探して確認する事で送金が行なわれた事を確認で
きる．

% Bitcoinと銀行振込との間の類似性と相違点を示す．
ここに現金・電子マネー・銀行口座・bitcoinでの送金について表形式でまとめてみた．

\begin{table}[htb]
 \caption{様々な決済手段の比較}
 \begin{small}
 \begin{tabular*}{\textwidth}{rll}\hline
  種類 & 所有権の移動方法 & 入金の確認方法 \\ \hline
  現金 & 手で渡す & 見て確認する \\
  電子マネー & 運営会社がデータベースを書き換える & 運営会社の通知を確認する \\
  銀行振込 & 帳簿の\emph{残高を書き換える} & 通帳(間接的に帳簿)を確認する \\
  Bitcoin & 帳簿に\emph{送金記録を追記する} & 帳簿を確認する \\ \hline
 \end{tabular*}
 \begin{tabular*}{\textwidth}{rlll}\hline
  種類 & 実際に送金する者 & 取引に要する時間 & 取引の信頼性 \\ \hline
  現金 & 当事者同士 & 即時 & 現金の信頼性に依存する \\
  電子マネー & 運営会社 & 運営会社が返済するまで & 運営会社の信頼に依存する \\
  銀行振込 & 銀行 & 当日から翌日 & 銀行の信頼性に依存する \\
  Bitcoin & Bitcoinネットワーク & 数時間ないし数日間 & Bitcoinネットワークの信頼性に依存する \\ \hline
 \end{tabular*}
 \end{small}
\end{table}

% Bitcoinでは書き換えではなく追記で口座を表現する．
ここで，銀行振込とbitcoinの送金との両方式の違いに着目してほしい．銀行振込を行うとき，取引の記録は銀行に保管された帳簿上の記録を書き換える事で完了する．これに対してbitcoinの送金では，bitcoinネットワーク上の帳簿に取引記録を追加する事で完了する．Bitcoinの帳簿においては残高という要素があるのではなく，ただ淡々と個々の送金が記録されており，その都度取引記録をすべて調べることで残高を算出するのである．Bitcoinの帳簿の本質は，書き換えではなく度重なる追記である．

% 銀行も実は追記している
簿記を知っている者なら気が付くだろうが，銀行に限らず様々な場所における帳簿は簿記の技術を用いて記録されている．そして簿記の記録スタイルは，書き換えではなく追記である．取引が生じた場合にも取引が取り消された場合にも，簿記では帳簿にその記録を追記していく．銀行もbitcoinも，実はほとんど同じ様式で送金記録を保持しているのである．ただ異なる点として，現実の帳簿においては定期的に決算を行うことで一定時点での保有資産(負債)の残高を確定させるが，bitcoinにおいてはそのような事は無い．

% Bitcoinは分散型であるから決算を行わない．
この理由を考えてみよう．まず取引は全世界で発生するが，その一方でそれを伝えるネットワークの情報伝達速度には限界があるから，取引記録がネットワークを経由して別の利用者に確認されるまでに時間のずれが生じるおそれがある．したがってある一定時点で口座の残高を確定させようとしても，ある送金の記録が伝わっている場所と伝わっていない場所がネットワーク上に出来てしまう．Bitcoinは中心となる帳簿を持たず，特定の誰かに決裁権限があるわけでもないため，「どの時刻で確定するか」が決定できても「どの記録で確定するか」が決定できない．だから，bitcoinは決算を行わないのである．
もっとも，bitcoinでは全ての取引を自由に参照できる．
ある時点での口座の状況を知りたければ，その時点までの全ての記録を突き合わせればすむ．
だから決算の必要性も無いのである．

さて，この追記のシステムについてより詳しく説明したいところだが，これから先はbitcoinの発行と密接に結び付いているから，その前に実際の送金手順を確認することで具体的なイメージをつかみ，理解の助けとしてから詳細の解説に移る．

 \begin{itembox}[l]{まとめ}
  \begin{itemize}
   \item Bitcoinは銀行の帳簿のように取引の記録を追記していく．
   \item Bitcoinの記録は銀行と異なり，決算は行わない．
         分散システムでは情報の確定が困難であるし，その権限が存在しないからである．
         またいつでも全ての取引を参照できるので決算する必要が無いからである．
  \end{itemize}
 \end{itembox}
